\chapter{Validácia}\label{chap:testovanie}

Pri testovaní našej metódy sme mali k dispozícií 32 záznamov chôdze od 8 rôznych ľudí. Z pôvodných 32 záznamov sme 11 z nich uložili do databázy. Pričom každej osobe prislúchal minimálne jeden záznam. Našim cieľom bolo priradiť zvyšných 21 záznamov ku správnym osobám.

Kostry v jednotlivých záznamoch však neboli rovnaké. Mali rôzne počty kĺbov. Chýbajúce kĺby spôsobovali problém s výpočtom niektorých parametrov. Napríklad vzdialenosť a zrýchlenie špičiek nebolo možné vypočítať, ak kostre chýbali špičky na nohách. Systém sme museli upraviť tak, aby rozdiely v kostrách ignoroval a bral do úvahy iba kĺby, respektíve parametre, ktoré boli pre porovnávané osoby dostupné. Rovnakým problémom bola aj dĺžka záznamov chôdze. Niektoré boli tak krátke, že nezachytávali ani jeden krok chôdze. Tým pádom nebolo možné vypočítať šírku a dĺžku krokov. Z uvedeného dôvodu sme pri testovaní tieto parametre nepoužívali.

\begin{table}[h!]
\centering
    \begin{tabular}{ | p{11cm} | l | }
    \hline
    Váhy použitých parametrov & Úspešnosť \\ \hline
      $V(\gamma) = $  1, $V(\alpha_P) = $ 1, $V(\alpha_L) = $ 1, $V(\beta_P) = $ 1, $V(\beta_L) = $ 1  & 100\% \\  \hline
   $V(\gamma) = $ 3, $V(\alpha_P) = $ 3, $V(\alpha_L) = $ 3, $V(\beta_P) = $ 3, $V(\beta_L) = $ 3, $V(d_{P_{16,20}}) = $ 1, $V(d_{P_{17,21}}) = $ 1  & 95\% \\ \hline
      $V(\gamma) = $ 2, $V(\alpha_P) = $ 2, $V(\alpha_L) = $ 2, $V(\beta_P) = $ 2, $V(\beta_L) = $ 2, $V(d_{P_{16,20}}) = $ 1, $V(d_{P_{17,21}}) = $ 1, $V(\sigma^2_{P_6, y}) = $ 1, $V(\sigma^2_{P_{20}, y}) = $ 1, $V(\sigma^2_{P_{16}, y}) = $ 1  & 66\% \\  \hline
   $V(\gamma) = $ 5, $V(\alpha_P) = $ 5, $V(\alpha_L) = $ 5, $V(\beta_P) = $ 5, $V(\beta_L) = $ 5, $V(d_{P_{16,20}}) = $ 1, $V(d_{P_{17,21}}) = $ 1, $V(\sigma^2_{P_6, y}) = $ 1, $V(\sigma^2_{P_{20}, y}) = $ 1, $V(\sigma^2_{P_{16}, y}) = $ 1  & 80\% \\ \hline 
   $V(d_{P_{16,20}}) = $ 1, $V(d_{P_{17,21}}) = $ 1  & 33\% \\ \hline
   $V(\sigma^2_{P_6, y}) = $ 1, $V(\sigma^2_{P_{20}, y}) = $ 1, $V(\sigma^2_{P_{16}, y}) = $ 1  & 57\% \\ \hline
   $V(d_{P_{16,20}}) = $ 1, $V(d_{P_{17,21}}) = $ 1, $V(\sigma^2_{P_6, y}) = $ 1, $V(\sigma^2_{P_{20}, y}) = $ 1, $V(\sigma^2_{P_{16}, y}) = $ 1  & 57\% \\ \hline
  $V(\omega_h) = $ 1, $V(\omega_v) = $ 1 & 62\% \\ \hline
   $V(a_{P_1}) = $ 1, $V(a_{P_{10}}) = $ 1, $V(a_{P_{14}}) = $ 1, $V(a_{P_{17}}) = $ 1, $V(a_{P_{21}}) = $ 1, & 57\% \\ \hline
   $V(a_{P_1}) = $ 1 & 47\% \\  \hline
   $V(a_{P_1}) = $ 1, $V(a_{P_6}) = $ 1, $V(a_{P_9}) = $ 1, $V(a_{P_{13}}) = $ 1, $V(a_{P_{21}}) = $ 1, $V(a_{P_{17}}) = $ 1 & 71\%    \\ \hline 
    $V(\varphi_{\beta_L}) = $ 1, $V(\varphi_{\beta_P}) = $ 1, $V(d_{P_{10,14}}) = $ 1, $V(d_{P_{9,13}}) = $ 1, $V(d_{P_{16,20}}) = $ 1, $V(d_{P_{17,21}}) = $ 1, $V(a_{P_1}) = $ 1, $V(a_{P_9}) = $ 1, $V(a_{P_{13}}) = $ 1, $V(a_{P_10}) = $ 1, $V(a_{P_{14}}) = $ 1, $V(a_{P_{20}}) = $ 1, $V(a_{P_{16}}) = $ 1, $V(a_{P_{21}}) = $ 1, $V(a_{P_{17}}) = $ 1 & 62\%    \\ 
    \hline
    \end{tabular}
   	\caption{Výsledky validácie.}\label{table:vahy}
\end{table}
\FloatBarrier 

Počas testovania sme sa opierali o dáta získané pri analýze. Testovali sme, či na základe parametrov označených analýzou ako relevantné, dokážeme jednoznačne priradiť chôdzu k správnej osobe. Skúmali sme rôzne kombinácie parametrov a výsledky porovnávania sme zaznačili do tabuľky \ref{table:vahy}. Okrem typu parametrov sme pri testoch menili aj ich váhu. Pokúšali sme sa relevantnejším parametrom prideliť väčšiu váhu, ako tým menej relevantným. Váha predstavovala reálne číslo, ktorým sa násobila sila jednotlivých parametrov. Parametre, ktoré neboli uvedené v tabuľke, mali váhu nastavenú na 0. Tým pádom nehrali pri identifikácií žiadnu úlohu.

Výsledky však boli prekvapivé. Ukázalo sa, že aj pri použití parametrov, ktoré boli analýzou označené ako najmenej relevantné, napríklad rotácie ramien, sme dokázali, správne priradiť až 62\% záznamov chôdze. To znamenalo, že každý z parametrov, bez ohľadu na jeho relevantnosť, istým spôsobom unikátne opisuje chôdzu danej osoby. Pri hlbšom skúmaní sa navyše ukázalo, že každá skupina parametrov dokáže rozdielne vystihnúť inú skupinu osôb. Napríklad pre osoby 1-4 mali niektoré parametre väčšiu úspešnosť ako pre osoby 5-8. Pre inú skupinu parametrov to bolo zase naopak. To znamená, že každá osoba vykonáva niektorou z končatín pohyb unikátnym spôsobom, ktorý je špecifický iba pre danú osobu. Pre každú osobu je však táto končatina, respektíve kĺb iný. Tým pádom je veľmi ťažké nájsť univerzálny parameter, ktorý by vedel osobu identifikovať s úspešnosťou 100\%. Kľúčom k jednoznačnej identifikácií však môže byť niektorá z možných kombinácií parametrov, ktoré budú navyše dokonale vyvážené.   



\chapter{Záver}

V tejto práci sme popísali parametre chôdze, spôsoby akými sme ich vypočítali a metódy, ktorými sme skúmali ich relevantnosť. Nakoniec sme tieto výsledky použili pre validáciu ich správnosti. Prišli sme však k záveru, že parametre, ktoré sme skúmali nedokážu jednoznačne priradiť spôsob chôdze k danej osobe. Štýl chôdze je totiž napodobniteľný a parametre, o ktoré sme sa opierali nedokážu s dostatočnou presnosťou vystihnúť unikátnosť každého z nás, tak ako napríklad odtlačok prsta, DNA či očná dúhovka. Prišli sme však k záveru, že zo skúmanej množiny parametrov sú najunikátnejšie práve tie, ktoré nemožno meniť. Sú to telesné proporcie ako výška, dĺžka rúk a nôh. Všetky ostatné parametre sa týkali správania a to je možné do istej miery napodobniť. Okrem úmyselného napodobovania do hry však vstupujú ďalšie faktory, ktoré ovplyvňujú výsledok. Medzi ne patrí napríklad psychické rozpoloženie osoby, typ obuvi, oblečenia, rôzne zranenia a podobne. Všetky tieto faktory by dokázali chôdzu pozmeniť na nepoznanie. Je však vysoko pravdepodobné, že chôdza ukrýva unikátny biometrický podpis, ktorý by dokázal so sto percentnou úspešnosťou identifikovať človeka. Nám sa ho však odhaliť nepodarilo.
